
# &#30446;&#24405;

1.  [pyim 使用说明](#orge20c7ea)
    1.  [截图](#org94fef84)
    2.  [简介](#org3e1afbf)
    3.  [背景](#org936930c)
    4.  [目标](#org7bd3425)
    5.  [特点](#org5e3889b)
    6.  [安装](#orga8a4f8e)
    7.  [配置](#orgc962b12)
        1.  [配置实例](#org27717b4)
        2.  [添加词库文件](#orgdc89202)
        3.  [激活 pyim](#org1cf7b24)
    8.  [使用](#org83b173f)
        1.  [常用快捷键](#org87cdc05)
        2.  [使用双拼模式](#orgaacb8c9)
        3.  [使用五笔输入](#org807efbc)
        4.  [使用仓颉输入法](#orgf7ec84c)
        5.  [让选词框跟随光标](#org82efb0a)
        6.  [调整 tooltip 选词框的显示样式](#org2655398)
        7.  [设置模糊音](#org4f126b7)
        8.  [切换全角标点与半角标点](#org548f2f7)
        9.  [手动加词和删词](#org971b1b7)
        10. [pyim 高级功能](#orgd73b757)
    9.  [捐赠](#org6c9a05d)
    10. [Tips](#orgf9da2b0)
        1.  [如何将个人词条导出到一个文件](#org4a65f04)
        2.  [pyim 出现错误时，如何开启 debug 模式](#orgb950e93)
        3.  [如何查看 pyim 文档。](#org62f6ec0)
        4.  [将光标处的拼音或者五笔字符串转换为中文 (与 vimim 的 “点石成金” 功能类似)](#org8a967d8)
        5.  [如何添加自定义拼音词库](#orgf8a4caa)
        6.  [如何手动安装和管理词库](#orgba8de00)
        7.  [Emacs 启动时加载 pyim 词库](#orgc53e0f7)
        8.  [将汉字字符串转换为拼音字符串](#org59715b0)
        9.  [中文分词](#orgfe0dc07)
        10. [获取光标处的中文词条](#orga0f3d91)
        11. [让 \`forward-word' 和 \`back-backward’ 在中文环境下正常工作](#org7f4d2a1)
        12. [为 isearch 相关命令添加拼音搜索支持](#org56830ca)


<a id="orge20c7ea"></a>

# pyim 使用说明


<a id="org94fef84"></a>

## 截图

![img](./snapshots/pyim-linux-x-with-toolkit.png)


<a id="org3e1afbf"></a>

## 简介

pyim 是 Emacs 环境下的一个中文输入法，最初它只支持全拼输入，所以当时
"pyim" 代表 "Chinese Pinyin Input Method" 的意思，后来根据同学的提议，添加了五笔的支持，再叫 “拼音输入法” 就不太合适了，所以你现在可以将它理解为 “PengYou input method”： 平时像朋友一样帮助你，偶尔也像朋友一样犯二 。。。


<a id="org936930c"></a>

## 背景

pyim 的代码源自 emacs-eim。

emacs-eim 是 Emacs 环境下的一个中文输入法框架， 支持拼音，五笔，仓颉以及二笔等多种输入法，但遗憾的是，2008 年之后它就停止了开发，我认为主要原因是外部中文输入法快速发展。

虽然外部输入法功能强大，但不能和 Emacs 默契的配合，这一点极大的损害了 Emacs 那种 **行云流水**
的感觉。而本人在使用（或者叫折腾） emacs-eim 的过程中发现：

1.  **当 emacs-eim 词库词条超过 100 万时，选词频率大大降低，中文体验增强。**
2.  **随着使用时间的延长，emacs-eim 会越来越好用（个人词库的积累）。**

于是我 fork 了 emacs-eim 输入法的部分代码, 创建了一个项目：pyim。


<a id="org7bd3425"></a>

## 目标

pyim 的目标是： **尽最大的努力成为一个好用的 Emacs 中文输入法** ，具体可表现为三个方面：

1.  Fallback:     当外部输入法不能使用时，比如在 console 或者 cygwin 环境下，尽最大可能让 Emacs 用户不必为输入中文而烦恼。
2.  Integration:  尽最大可能减少输入法切换频率，让中文输入不影响 Emacs
    的体验。
3.  Exchange:     尽最大可能简化 pyim 使用其他优秀输入法的词库的难度和复杂度。


<a id="org5e3889b"></a>

## 特点

1.  pyim 支持全拼，双拼，五笔和仓颉，其中对全拼的支持最好。
2.  pyim 通过添加词库的方式优化输入法。
3.  pyim 使用文本词库格式，方便处理。


<a id="orga8a4f8e"></a>

## 安装

1.  配置 melpa 源，参考：<http://melpa.org/#/getting-started>
2.  M-x package-install RET pyim RET
3.  在 Emacs 配置文件中（比如: ~/.emacs）添加如下代码：

        (require 'pyim)
        (require 'pyim-basedict) ; 拼音词库设置，五笔用户 *不需要* 此行设置
        (pyim-basedict-enable)   ; 拼音词库，五笔用户 *不需要* 此行设置
        (setq default-input-method "pyim")


<a id="orgc962b12"></a>

## 配置


<a id="org27717b4"></a>

### 配置实例

对 pyim 感兴趣的同学，可以看看本人的 pyim 配置（总是适用于最新版的 pyim）:

    (use-package pyim
      :ensure nil
      :demand t
      :config
      ;; 激活 basedict 拼音词库
      (use-package pyim-basedict
        :ensure nil
        :config (pyim-basedict-enable))

      ;; 五笔用户使用 wbdict 词库
      ;; (use-package pyim-wbdict
      ;;   :ensure nil
      ;;   :config (pyim-wbdict-gbk-enable))

      (setq default-input-method "pyim")

      ;; 我使用全拼
      (setq pyim-default-scheme 'quanpin)

      ;; 设置 pyim 探针设置，这是 pyim 高级功能设置，可以实现 *无痛* 中英文切换 :-)
      ;; 我自己使用的中英文动态切换规则是：
      ;; 1. 光标只有在注释里面时，才可以输入中文。
      ;; 2. 光标前是汉字字符时，才能输入中文。
      ;; 3. 使用 M-j 快捷键，强制将光标前的拼音字符串转换为中文。
      (setq-default pyim-english-input-switch-functions
                    '(pyim-probe-dynamic-english
                      pyim-probe-isearch-mode
                      pyim-probe-program-mode
                      pyim-probe-org-structure-template))

      (setq-default pyim-punctuation-half-width-functions
                    '(pyim-probe-punctuation-line-beginning
                      pyim-probe-punctuation-after-punctuation))

      ;; 开启拼音搜索功能
      (pyim-isearch-mode 1)

      ;; 使用 pupup-el 来绘制选词框, 如果用 emacs26, 建议设置
      ;; 为 'child-frame, 速度很快并且菜单不会变形。
      (setq pyim-page-tooltip 'popup)

      ;; 选词框显示5个候选词
      (setq pyim-page-length 5)

      ;; 让 Emacs 启动时自动加载 pyim 词库
      (add-hook 'emacs-startup-hook
                #'(lambda () (pyim-restart-1 t)))
      :bind
      (("M-j" . pyim-convert-code-at-point) ;与 pyim-probe-dynamic-english 配合
       ("C-;" . pyim-delete-word-from-personal-buffer)))


<a id="orgdc89202"></a>

### 添加词库文件

pyim 当前的默认的拼音词库是 pyim-basedict, 这个词库的词条量
8 万左右，是一个 **非常小** 的拼音词库，词条的来源有两个：

1.  libpinyin 项目的内置词库
2.  pyim 用户贡献的个人词库

如果 pyim-basedict 不能满足需求，用户可以使用其他方式为 pyim 添加拼音词库，具体方式请参考 [1.10.5](#orgf8a4caa) 小结。


<a id="org1cf7b24"></a>

### 激活 pyim

    (setq default-input-method "pyim")
    (global-set-key (kbd "C-\\") 'toggle-input-method)


<a id="org83b173f"></a>

## 使用


<a id="org87cdc05"></a>

### 常用快捷键

<table border="2" cellspacing="0" cellpadding="6" rules="groups" frame="hsides">


<colgroup>
<col  class="org-left" />

<col  class="org-left" />
</colgroup>
<thead>
<tr>
<th scope="col" class="org-left">输入法快捷键</th>
<th scope="col" class="org-left">功能</th>
</tr>
</thead>

<tbody>
<tr>
<td class="org-left">C-n 或 M-n 或 +</td>
<td class="org-left">向下翻页</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-p 或 M-p 或 -</td>
<td class="org-left">向上翻页</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-f</td>
<td class="org-left">选择下一个备选词</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-b</td>
<td class="org-left">选择上一个备选词</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">SPC</td>
<td class="org-left">确定输入</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">RET 或 C-m</td>
<td class="org-left">字母上屏</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-c</td>
<td class="org-left">取消输入</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-g</td>
<td class="org-left">取消输入并保留已输入的中文</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">TAB</td>
<td class="org-left">模糊音调整</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">DEL 或 BACKSPACE</td>
<td class="org-left">删除最后一个字符</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">C-DEL 或  C-BACKSPACE</td>
<td class="org-left">删除最后一个拼音</td>
</tr>


<tr>
<td class="org-left">M-DEL 或  M-BACKSPACE</td>
<td class="org-left">删除最后一个拼音</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<a id="orgaacb8c9"></a>

### 使用双拼模式

pyim 支持双拼输入模式，用户可以通过变量 \`pyim-default-scheme' 来设定：

    (setq pyim-default-scheme 'pyim-shuangpin)

注意：

1.  pyim 支持微软双拼（microsoft-shuangpin）和小鹤双拼（xiaohe-shuangpin）。
2.  用户可以使用变量 \`pyim-schemes' 添加自定义双拼方案。
3.  用户可能需要重新设置 \`pyim-translate-trigger-char'。


<a id="org807efbc"></a>

### 使用五笔输入

pyim 支持五笔输入模式，用户可以通过变量 \`pyim-default-scheme' 来设定：

    (setq pyim-default-scheme 'wubi)

在使用五笔输入法之前，请用 pyim-dicts-manager 添加一个五笔词库，词库的格式类似：

    # ;;; -*- coding: utf-8-unix -*-
    .aaaa 工
    .aad 式
    .aadk 匿
    .aadn 慝 葚
    .aadw 萁
    .aafd 甙
    .aaff 苷
    .aaht 芽
    .aak 戒

最简单的方式是从 melpa 中安装 pyim-wbdict 包，然后根据它的
[README](https://github.com/tumashu/pyim-wbdict) 来配置。


<a id="orgf7ec84c"></a>

### 使用仓颉输入法

pyim 支持仓颉输入法，用户可以通过变量 \`pyim-default-scheme' 来设定：

    (setq pyim-default-scheme 'cangjie)

在使用仓颉输入法之前，请用 pyim-dicts-manager 添加一个仓颉词库，词库的格式类似：

    # ;;; -*- coding: utf-8-unix -*-
    @a 日
    @a 曰
    @aa 昌
    @aa 昍
    @aaa 晶
    @aaa 晿
    @aaah 曑

如果用户使用仓颉第五代，最简单的方式是从 melpa 中安装 pyim-cangjie5dict 包，然后根据它的 [README](https://github.com/erstern/pyim-cangjie5dict) 来配置。
pyim 支持其它版本的仓颉，但需要用户自己创建词库文件。

用户可以使用命令：\`pyim-search-word-code' 来查询当前选择词条的仓颉编码


<a id="org82efb0a"></a>

### 让选词框跟随光标

用户可以通过下面的设置让 pyim 在 **光标处** 显示一个选词框：

1.  使用 popup 包来绘制选词框 （emacs overlay 机制）

        (setq pyim-page-tooltip 'popup)
2.  使用 child-frame 来绘制选词框（emacs-version >= 26）

        (setq pyim-page-tooltip 'child-frame)


<a id="org2655398"></a>

### 调整 tooltip 选词框的显示样式

pyim 的 tooltip 选词框默认使用 **双行显示** 的样式，在一些特殊的情况下（比如：popup 显示的菜单错位），用户可以使用 **单行显示**
的样式：

    (setq pyim-page-style 'one-line)

注：用户可以添加函数 pyim-page-style-STYLENAME-style 来定义自己的选词框格式。


<a id="org4f126b7"></a>

### 设置模糊音

可以通过设置 \`pyim-fuzzy-pinyin-alist' 变量来自定义模糊音。


<a id="org548f2f7"></a>

### 切换全角标点与半角标点

1.  第一种方法：使用命令 \`pyim-punctuation-toggle'，全局切换。这个命令主要用来设置变量： \`pyim-punctuation-translate-p', 用户也可以手动设置这个变量， 比如：

        (setq pyim-punctuation-translate-p '(yes no auto))   ;使用全角标点。
        (setq pyim-punctuation-translate-p '(no yes auto))   ;使用半角标点。
        (setq pyim-punctuation-translate-p '(auto yes no))   ;中文使用全角标点，英文使用半角标点。
2.  第二种方法：使用命令 \`pyim-punctuation-translate-at-point' 只切换光标处标点的样式。
3.  第三种方法：设置变量 \`pyim-translate-trigger-char' ，输入变量设定的字符会切换光标处标点的样式。


<a id="org971b1b7"></a>

### 手动加词和删词

1.  \`pyim-create-Ncchar-word-at-point 这是一组命令，从光标前提取N个汉字字符组成字符串，并将其加入个人词库。
2.  \`pyim-translate-trigger-char' 以默认设置为例：在“我爱吃红烧肉”后输入“5v” 可以将“爱吃红烧肉”这个词条保存到用户个人词库。
3.  \`pyim-create-word-from-selection', 选择一个词条，运行这个命令后，就可以将这个词条添加到个人词库。
4.  \`pyim-delete-word' 从个人词库中删除当前高亮选择的词条。


<a id="orgd73b757"></a>

### pyim 高级功能

1.  根据环境自动切换到英文输入模式，使用 pyim-english-input-switch-functions 配置。
2.  根据环境自动切换到半角标点输入模式，使用 pyim-punctuation-half-width-functions 配置。

注意：上述两个功能使用不同的变量设置， **千万不要搞错** 。

1.  根据环境自动切换到英文输入模式

    <table border="2" cellspacing="0" cellpadding="6" rules="groups" frame="hsides">


    <colgroup>
    <col  class="org-left" />

    <col  class="org-left" />
    </colgroup>
    <thead>
    <tr>
    <th scope="col" class="org-left">探针函数</th>
    <th scope="col" class="org-left">功能说明</th>
    </tr>
    </thead>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-program-mode</td>
    <td class="org-left">如果当前的 mode 衍生自 prog-mode，那么仅仅在字符串和 comment 中开启中文输入模式</td>
    </tr>
    </tbody>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-org-speed-commands</td>
    <td class="org-left">解决 org-speed-commands 与 pyim 冲突问题</td>
    </tr>


    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-isearch-mode</td>
    <td class="org-left">使用 isearch 搜索时，强制开启英文输入模式</td>
    </tr>


    <tr>
    <td class="org-left">&#xa0;</td>
    <td class="org-left">注意：想要使用这个功能，pyim-isearch-mode 必须激活</td>
    </tr>
    </tbody>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-org-structure-template</td>
    <td class="org-left">使用 org-structure-template 时，关闭中文输入模式</td>
    </tr>
    </tbody>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">&#xa0;</td>
    <td class="org-left">1. 当前字符为中文字符时，输入下一个字符时默认开启中文输入</td>
    </tr>


    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-dynamic-english</td>
    <td class="org-left">2. 当前字符为其他字符时，输入下一个字符时默认开启英文输入</td>
    </tr>


    <tr>
    <td class="org-left">&#xa0;</td>
    <td class="org-left">3. 使用命令 pyim-convert-code-at-point 可以将光标前的拼音字符串强制转换为中文。</td>
    </tr>
    </tbody>
    </table>

    激活方式：

        (setq-default pyim-english-input-switch-functions
                      '(probe-function1 probe-function2 probe-function3))

    注：上述函数列表中，任意一个函数的返回值为 t 时，pyim 切换到英文输入模式。

2.  根据环境自动切换到半角标点输入模式

    <table border="2" cellspacing="0" cellpadding="6" rules="groups" frame="hsides">


    <colgroup>
    <col  class="org-left" />

    <col  class="org-left" />
    </colgroup>
    <thead>
    <tr>
    <th scope="col" class="org-left">探针函数</th>
    <th scope="col" class="org-left">功能说明</th>
    </tr>
    </thead>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-punctuation-line-beginning</td>
    <td class="org-left">行首强制输入半角标点</td>
    </tr>
    </tbody>

    <tbody>
    <tr>
    <td class="org-left">pyim-probe-punctuation-after-punctuation</td>
    <td class="org-left">半角标点后强制输入半角标点</td>
    </tr>
    </tbody>
    </table>

    激活方式：

        (setq-default pyim-punctuation-half-width-functions
                      '(probe-function4 probe-function5 probe-function6))

    注：上述函数列表中，任意一个函数的返回值为 t 时，pyim 切换到半角标点输入模式。


<a id="org6c9a05d"></a>

## 捐赠

您可以通过小额捐赠的方式支持 pyim 的开发工作，具体方式：

1.  通过支付宝收款账户：tumashu@163.com
2.  通过支付宝钱包扫描：

    ![img](snapshots/QR-code-for-author.jpg)


<a id="orgf9da2b0"></a>

## Tips


<a id="org4a65f04"></a>

### 如何将个人词条导出到一个文件

使用命令：pyim-dcache-export-personal-dcache


<a id="orgb950e93"></a>

### pyim 出现错误时，如何开启 debug 模式

    (setq debug-on-error t)


<a id="org62f6ec0"></a>

### 如何查看 pyim 文档。

pyim 的文档隐藏在 comment 中，如果用户喜欢阅读 html 格式的文档，可以查看在线文档；

<http://tumashu.github.io/pyim/>


<a id="org8a967d8"></a>

### 将光标处的拼音或者五笔字符串转换为中文 (与 vimim 的 “点石成金” 功能类似)

    (global-set-key (kbd "M-i") 'pyim-convert-code-at-point)


<a id="orgf8a4caa"></a>

### 如何添加自定义拼音词库

pyim 默认没有携带任何拼音词库，用户可以使用下面几种方式，获取质量较好的拼音词库：

1.  第一种方式 (懒人推荐使用)

    获取其他 pyim 用户的拼音词库，比如，某个同学测试 pyim
    时创建了一个中文拼音词库，词条数量大约60万。

    <http://tumashu.github.io/pyim-bigdict/pyim-bigdict.pyim.gz>

    下载上述词库后，运行 \`pyim-dicts-manager' ，按照命令提示，将下载得到的词库文件信息添加到 \`pyim-dicts' 中，最后运行命令 \`pyim-restart' 或者重启
    emacs，这个词库使用 \`utf-8-unix' 编码。

2.  第二种方式 (Windows 用户推荐使用)

    使用词库转换工具将其他输入法的词库转化为pyim使用的词库：这里只介绍windows平台下的一个词库转换软件：

    1.  软件名称： imewlconverter
    2.  中文名称： 深蓝词库转换
    3.  下载地址： <https://github.com/studyzy/imewlconverter>
    4.  依赖平台： Microsoft .NET Framework (>= 3.5)

    使用方式：

    ![img](snapshots/imewlconverter-basic.gif)

    如果生成的词库词频不合理，可以按照下面的方式处理（非常有用的功能）：

    ![img](snapshots/imewlconverter-wordfreq.gif)

    生成词库后，运行 \`pyim-dicts-manager' ，按照命令提示，将转换得到的词库文件的信息添加到 \`pyim-dicts' 中，完成后运行命令 \`pyim-restart' 或者重启emacs。

3.  第三种方式 (Linux & Unix 用户推荐使用)

    E-Neo 同学编写了一个词库转换工具: [scel2pyim](https://github.com/E-Neo/scel2pyim) ,
    可以将一个搜狗词库转换为 pyim 词库。

    1.  软件名称： scel2pyim
    2.  下载地址： <https://github.com/E-Neo/scel2pyim>
    3.  编写语言： C语言


<a id="orgba8de00"></a>

### 如何手动安装和管理词库

这里假设有两个词库文件：

1.  /path/to/pyim-dict1.pyim
2.  /path/to/pyim-dict2.pyim

在~/.emacs文件中添加如下一行配置。

    (setq pyim-dicts
          '((:name "dict1" :file "/path/to/pyim-dict1.pyim")
            (:name "dict2" :file "/path/to/pyim-dict2.pyim")))

注意事项:

1.  只有 :file 是 **必须** 设置的。
2.  必须使用词库文件的绝对路径。
3.  词库文件的编码必须为 utf-8-unix，否则会出现乱码。


<a id="orgc53e0f7"></a>

### Emacs 启动时加载 pyim 词库

    (add-hook 'emacs-startup-hook
              #'(lambda () (pyim-restart-1 t)))


<a id="org59715b0"></a>

### 将汉字字符串转换为拼音字符串

下面两个函数可以将中文字符串转换的拼音字符串或者列表，用于 emacs-lisp
编程。

1.  \`pyim-hanzi2pinyin' （考虑多音字）
2.  \`pyim-hanzi2pinyin-simple'  （不考虑多音字）


<a id="orgfe0dc07"></a>

### 中文分词

pyim 包含了一个简单的分词函数：\`pyim-cstring-split-to-list', 可以将一个中文字符串分成一个词条列表，比如：

                      (("天安" 5 7)
    我爱北京天安门 ->  ("天安门" 5 8)
                       ("北京" 3 5)
                       ("我爱" 1 3))

其中，每一个词条列表中包含三个元素，第一个元素为词条本身，第二个元素为词条相对于字符串的起始位置，第三个元素为词条结束位置。

另一个分词函数是 \`pyim-cstring-split-to-string', 这个函数将生成一个新的字符串，在这个字符串中，词语之间用空格或者用户自定义的分隔符隔开。

注意，上述两个分词函数使用暴力匹配模式来分词，所以， **不能检测出** pyim
词库中不存在的中文词条。


<a id="orga0f3d91"></a>

### 获取光标处的中文词条

pyim 包含了一个简单的命令：\`pyim-cwords-at-point', 这个命令可以得到光标处的 **英文** 或者 **中文** 词条的 \*列表\*，这个命令依赖分词函数：
\`pyim-cstring-split-to-list'。


<a id="org7f4d2a1"></a>

### 让 \`forward-word' 和 \`back-backward’ 在中文环境下正常工作

中文词语没有强制用空格分词，所以 Emacs 内置的命令 \`forward-word' 和 \`backward-word'
在中文环境不能按用户预期的样子执行，而是 forward/backward “句子” ，pyim
自带的两个命令可以在中文环境下正常工作：

1.  \`pyim-forward-word
2.  \`pyim-backward-word

用户只需将其绑定到快捷键上就可以了，比如：

    (global-set-key (kbd "M-f") 'pyim-forward-word)
    (global-set-key (kbd "M-b") 'pyim-backward-word)


<a id="org56830ca"></a>

### 为 isearch 相关命令添加拼音搜索支持

pyim 安装后，可以通过下面的设置开启拼音搜索功能：

    (pyim-isearch-mode 1)

注意：这个功能有一些限制，搜索字符串中只能出现 “a-z” 和 “’”，如果有其他字符（比如 regexp 操作符），则自动关闭拼音搜索功能。

开启这个功能后，一些 isearch 扩展有可能失效，如果遇到这种问题，只能禁用这个 Minor-mode，然后联系 pyim 的维护者，看有没有法子实现兼容。

用户激活这个 mode 后，可以使用下面的方式 **强制关闭** isearch 搜索框中文输入（即使在 pyim 激活的时候）。

    (setq-default pyim-english-input-switch-functions
                  '(pyim-probe-isearch-mode))



Converted from pyim.el by [el2org](https://github.com/tumashu/el2org) .